<蘋果> 大灣區為美制裁香港呈新證

大灣區為美制裁香港呈新證
（中國金融學者 賀江兵） - 賀江兵

2019-02-21

2月18日，北京發佈《粵港澳大灣區發展規劃綱要》。《綱要》前言說：「建設粵港澳大灣區，既是新時代推動形成全面開放新格局的新嘗試，也是推動一國兩制事業發展的新實踐。」真是這樣嗎？恰恰相反，這可能是美國擬制裁香港最新的文件證據，同中國製造2025的效果一樣。

引發中美貿易戰的一個重要原因是中國製造2025，有人說美國是遏制中國崛起；美國的貿易代表辦公室和商務部是從中國下發的文件中找到了違反WTO規則條文，比如對國企的補貼等。有足夠的理由擔心，《綱要》會向美國制裁提供新的證據，特別是經濟方面。

美中經濟與安全審查委員會在去年11月發表的年度報告指出，香港受到北京的壓制和干預，建議商務部考慮將香港視同中國其他城市一樣，不再列為獨立關稅區，限制潛在軍事科技輸出香港，要求商務部檢視對香港軍民兩用高科技出口管制政策。數天後，美國商務部詳細列舉了高科技禁運14項高科技清單。

中央主導發展與內地無異

這份報告公佈後，無論是報告本身還是媒體報道，大多使用的詞彙是：香港看起來跟中國大陸的一個城市差不多，或更像大陸的一個城市。如今，《綱要》的頒佈從政策和規劃上證實了香港就是中國的一個城市，並且地位跟廣東省的其他城市並無兩樣，由北京主導香港的經濟發展方向。

關於香港在政治上依附於北京、法治退化等報道已經充斥海外媒體，美國國會和媒體列舉了很多證據；然而，並無足夠的證據證明北京干涉香港的經濟。北京為大灣區進行了詳細的五個定位，其中一個就是「為一帶一路建設提供重要支持」，也制訂了時間表：「遠期展望到2035年粵港澳大灣區將全面建成，在創新、國際競爭力、資源流動、人民生活等範疇都達到國際一流的水準。」

這顯然是倒退。對香港來說，難道香港現在不是國際一流水準？為甚麼要到2035年才去實現？這16年香港躺着睡大覺嗎？也許，這不是對香港的要求，是對大灣區整體而言，這很容易理解了：讓一部份人先富起來，先富帶後富。這口號有40年左右了，先富起來的沒見過帶後富的，而是帶着資產移民了。

香港的特殊性全球獨一無二，其貨幣政策跟美國；而政治、經濟現在看是要跟廣東，這極其不現實。根據「全球化不可能三角」原理，當一個自由民主經濟體在意識形態和民主生態完全不一致的時候，進行全球化——大灣區叫經濟一體化——民主和自由度將大幅度降低，特別是與中央集權趨同後，表現得尤為明顯。在人民幣不可自由兌換背景下，實現大灣區的高度融合缺乏起碼的貨幣基礎。

這份報告完全缺乏現實操作基礎，如果強行硬推只會有兩個結果：香港日漸衰退的民主體制加速衰落和自由度如自由落體下滑；為美國國會的美中經濟與安全審查委員會增添一份制裁香港的鐵證。

在國際三大評級機構中，我最欣賞體量最小的惠譽評級的專業性與前瞻性。它是三大機構率先調低中國國家主權評級的機構。2018年5月，惠譽發表報告，下調香港銀行經營環境評級，由「a+/負面」降至「a/穩定」，反映中港經濟融合加深，對香港銀行帶來風險。惠譽又預期香港銀行向大陸企業的貸款額將持續增加，憂慮大陸一旦發生金融風險，香港也會受牽連。《綱要》的頒佈恰好印證了惠譽的擔心。

在國際投資界，對政治具風向標級別的有兩個：李嘉誠和麥當勞。而他們早已經從中國大陸和香港撤離了。香港從小漁村發展變成國際一流城市不是規劃頂層設計出來的；香港的衰敗可能會被設計規劃下去。
<蘋果>

支持美國制裁香港

香港人愈來愈享受不斷墜落，腐敗的快感

侵侵唔係俾習帝馴服咗咩仲點會制裁

等睇美國唔制裁香港

然後大灣區利用香港黎呃美國錢

支持